% Usa o estilo abntex2, configurando detalhes de formatação e hifenização.
\documentclass[
	12pt,				
	oneside,		
	a4paper,			
	english,			% Idioma adicional para hifenização.
	french,				% Idioma adicional para hifenização.
	spanish,			% Idioma adicional para hifenização.
	brazil				% O último idioma é o principal do documento.
	]{abntex2}


%%% Importação de pacotes. %%%

% Pacotes não documentados:
\usepackage{etex}
%\reserveinserts{28}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{framed}

% Usa a fonte Latin Modern.
\usepackage{lmodern}

% Seleção de códigos de fonte.
\usepackage[T1]{fontenc}

% Codificação do documento em Unicode.
\usepackage[utf8]{inputenc}

% Usado pela ficha catalográfica.
\usepackage{lastpage}

% Indenta o primeiro parágrafo de cada seção.
\usepackage{indentfirst}

% Controle das cores.
\usepackage[usenames,dvipsnames]{xcolor}

% Permite usar o comando \hl{} para evidenciar texto com fundo amarelo. Útil para chamar atenção a itens a fazer.
% O comando \phl é definido para que o professor evidencie texto com uma cor diferente para adicionar notas.
\usepackage{soulutf8}
\newcommand{\phl}[2][Peach]{{\sethlcolor{#1} \hl{#2}}}

% Inclusão de gráficos.
\usepackage{graphicx}

% Inclusão de páginas em PDF diretamente no documento (para uso nos apêndices).
\usepackage{pdfpages}

% Para melhorias de justificação.
\usepackage{microtype}

% Citações padrão ABNT.
\usepackage[brazilian,hyperpageref]{backref}
\usepackage[alf]{abntex2cite}	
\renewcommand{\backrefpagesname}{Citado na(s) página(s):~}		% Usado sem a opção hyperpageref de backref.
\renewcommand{\backref}{}										% Texto padrão antes do número das páginas.
\renewcommand*{\backrefalt}[4]{									% Define os textos da citação.
	\ifcase #1
		Nenhuma citação no texto.
	\or
		Citado na página #2.
	\else
		Citado #1 vezes nas páginas #2.
	\fi}

% Pacotes não incluídos no template abntex2. 
% Podem ser comentados caso não queira utilizá-los.

% Inclusão de símbolos não padrão.
\usepackage{amssymb}
\usepackage{eurosym}

% Para utilizar \eqref para referenciar equações.
\usepackage{amsmath}

% Permite mostrar figuras muito largas em modo paisagem com \begin{sidewaysfigure} ao invés de \begin{figure}.
\usepackage{rotating}

% Permite customizar listas enumeradas/com marcadores.
\usepackage{enumitem}

% Permite inserir hiperlinks com \url{}.
\usepackage{bigfoot}
\usepackage{hyperref}

% Permite usar o comando \hl{} para evidenciar texto com fundo amarelo. Útil para chamar atenção a itens a fazer.
\usepackage{soul}

% Permite inserir espaço em branco condicional (incluído no texto final só se necessário) em macros.
\usepackage{xspace}

\usepackage{float}
% Permite incluir listagens de código com o comando \lstinputlisting{}.
\usepackage{listings}
\usepackage{caption}
\DeclareCaptionFont{white}{\color{white}}
\DeclareCaptionFormat{listing}{\colorbox{gray}{\parbox{\textwidth}{#1#2#3}}}
\captionsetup[lstlisting]{format=listing,labelfont=white,textfont=white}
\renewcommand{\lstlistingname}{Listagem}
\definecolor{mygray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\lstset{
	basicstyle=\scriptsize,
	breaklines=true,
	numbers=left,
	numbersep=5pt,
	numberstyle=\tiny\color{mygray}, 
	rulecolor=\color{black},
	showstringspaces=false,
	tabsize=2,
    inputencoding=utf8,
    extendedchars=true,
    literate=%
    {é}{{\'{e}}}1
    {è}{{\`{e}}}1
    {ê}{{\^{e}}}1
    {ë}{{\¨{e}}}1
    {É}{{\'{E}}}1
    {Ê}{{\^{E}}}1
    {û}{{\^{u}}}1
    {ù}{{\`{u}}}1
    {â}{{\^{a}}}1
    {à}{{\`{a}}}1
    {á}{{\'{a}}}1
    {ã}{{\~{a}}}1
    {Á}{{\'{A}}}1
    {Â}{{\^{A}}}1
    {Ã}{{\~{A}}}1
    {ç}{{\c{c}}}1
    {Ç}{{\c{C}}}1
    {õ}{{\~{o}}}1
    {ó}{{\'{o}}}1
    {ô}{{\^{o}}}1
    {Õ}{{\~{O}}}1
    {Ó}{{\'{O}}}1
    {Ô}{{\^{O}}}1
    {î}{{\^{i}}}1
    {Î}{{\^{I}}}1
    {í}{{\'{i}}}1
    {Í}{{\~{Í}}}1
}

% Colorinlistoftodos package: to insert colored comments so authors can collaborate on the content.
\usepackage[colorinlistoftodos, textwidth=20mm, textsize=footnotesize]{todonotes}
\newcommand{\luiz}[1]{\todo[author=\textbf{Luiz},color=green!30,caption={},inline]{#1}}
\newcommand{\vitor}[1]{\todo[author=\textbf{Vítor},color=red!30,caption={},inline]{#1}}




%%% Definição de variáveis. %%%

\renewcommand{\imprimircapa}{%
	\begin{capa}%
		\center
		
		{\ABNTEXchapterfont\large\subtitulo{}}
		\vfill
		\begin{center}
			\ABNTEXchapterfont\bfseries\LARGE\imprimirtitulo
		\end{center}
		
		\vfill
		Registro de Altera{\c c}{\~ o}es:
		\begin{table}[h]
			\centering
			\vspace{0.5cm}
			\begin{tabular}{|c|c|c|c|} \hline \rowcolor[rgb]{0.8,0.8,0.8}
			
 				Versão & Responsável & Data  & Alterações \\ \hline   
 				                            
				1.0  & Luiz Mai & 09/06/2017 & Versão Inicial  \\ \hline 

				1.1  & Vítor E. Silva Souza & 30/06/2017 & Revisão até Seção~\ref{sec-atributos}  \\ \hline 
				
				1.2  & Luiz Mai & 03/09/2017 & Ajustes da versão 1.1 + Seção~\ref{sec-arquitetura}  \\ \hline 

				1.3  & Vítor E. Silva Souza & 20/09/2017 & Revisão até Seção~\ref{sec-arquitetura}  \\ \hline 
				
				1.4  & Luiz Mai & 25/09/2017 & Ajustes da versão 1.3 \\ \hline 
				
				1.5  & Vítor E. Silva Souza & 16/10/2017 & Versão final. \\ \hline 
				
				2.0  & Luiz Mai & 16/12/2017 & Ajustes após apresentação. \\ \hline 
				 
			\end{tabular}
		\end{table}
		
		\vfill
		\large\imprimirlocal
		\linebreak
		\large\imprimirdata
		\vspace*{1cm}
	\end{capa}
}


\newcommand{\versao}{1.4}
\newcommand{\subtitulo}{Documento de Projeto de Sistema}

\definecolor{lightgray}{gray}{0.9}

\titulo{Khoeus - Plataforma de Aprendizado}
\autor{Luiz Felipe Ferreira Mai}
\local{Vitória, ES}
\data{2017}

\instituicao{
  Universidade Federal do Espírito Santo -- UFES
  \par
  Centro Tecnológico
  \par
  Departamento de Informática}
\tipotrabalho{Monografia (PG)}







% Macros específicas do trabalho.
% (*) Inclua aqui termos que são utilizados muitas vezes e que demandam formatação especial.
% Os exemplos abaixo incluem i* (substituindo o asterisco por uma estrela) e Java com TM em superscript.
% Use sempre \xspace para que o LaTeX inclua espaço em branco após a macro somente quando necessário.
\newcommand{\istar}{\textit{i}$^\star$\xspace}
\newcommand{\java}{Java\texttrademark\xspace}
\newcommand{\latex}{\LaTeX\xspace}




%%% Configurações finais de aparência. %%%

% Altera o aspecto da cor azul.
\definecolor{blue}{RGB}{41,5,195}

% Informações do PDF.
\makeatletter
\hypersetup{
	pdftitle={\@title}, 
	pdfauthor={\@author},
	pdfsubject={\imprimirpreambulo},
	pdfcreator={LaTeX with abnTeX2},
	pdfkeywords={abnt}{latex}{abntex}{abntex2}{trabalho acadêmico}, 
	colorlinks=true,				% Colore os links (ao invés de usar caixas).
	linkcolor=blue,					% Cor dos links.
	citecolor=blue,					% Cor dos links na bibliografia.
	filecolor=magenta,				% Cor dos links de arquivo.
	urlcolor=blue,					% Cor das URLs.
	bookmarksdepth=4
}
\makeatother

% Espaçamentos entre linhas e parágrafos.
\setlength{\parindent}{1.3cm}
\setlength{\parskip}{0.2cm}



%%% Páginas iniciais do documento: capa, folha de rosto, ficha, resumo, tabelas, etc. %%%

% Compila o índice.
\makeindex




% Inicia o documento.
\begin{document}

% Retira espaço extra obsoleto entre as frases.
\frenchspacing


\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.055]{figuras/brasao.jpg}
  \label{ppts3}
\end{figure} 

% Capa do trabalho.
\imprimircapa





%%% Início da parte de conteúdo do documento. %%%
% Marca o início dos elementos textuais.
\textual
% Inclusão dos capítulos.


\begingroup
\let\clearpage\relax
\include{capitulos/ch1-introducao}
\vspace*{2cm}

\endgroup

\include{capitulos/ch2-plataforma}

\include{capitulos/ch3-atributos}


\include{capitulos/ch4-arquitetura}

%\include{capitulos/ch5-componentes}


%%% Páginas finais do documento: bibliografia e anexos. %%%
% Finaliza a parte no bookmark do PDF para que se inicie o bookmark na raiz e adiciona espaço de parte no sumário.
\phantompart

% Marca o início dos elementos pós-textuais.
\postextual

% Referências bibliográficas
\bibliography{bibliografia}

% Índice remissivo.
\phantompart
\printindex


\end{document}
